\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{5}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Nombres décimaux 2}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{4}

\chapter{Les nombres décimaux 2}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Chapitre $3$ : Les nombres décimaux $1$
	\item Ordre croissant / décroissant
	\item Comparaison des nombres entiers
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Savoir comparer des nombres décimaux.
	\item Être capable de ranger dans l'ordre croissant / décroissant une liste de nombres décimaux.
	\item Être capable de placer sur une demi-droite graduée des nombres décimaux.
	\item Être capable d'encadrer un nombre décimal par deux autres nombres.
	\item Être capable d'intercaler un nombre décimal entre deux autres nombres.
\end{itemize}}~~
\\
\textbf{\underline{Rappels}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quel est le rang du chiffre $5$ dans chacun des nombres suivants : $\num{4 562}$ et $\num{15 789}$ ?\\
	.\dotfill\\
	.\dotfill
	\item Combien y a-t-il de dizaines dans $506$ ? \dotfill
	\item Combien y a-t-il de centaines dans $\num{135 624}$ ? \dotfill
	\item Paul a ramassé toutes les pièces de $1$ centime qui trainaient dans sa maison. Il en a trouvé $528$. Combien d'euros et de centimes cela fait-il ?\\
	.\dotfill\\
	.\dotfill
	\item Ranger ces nombres du plus petit au plus grand : (ordre \ldots\ldots\ldots)\\
	$56$ \hspace{2cm} $\num{4 523}$ \hspace{2cm} $209$ \hspace{2cm} $19$ \hspace{2cm} $109$\\
	.\dotfill
	\item Sur la frise chronologique ci-dessous, où doit-on placer le couronnement de Charlemagne en l'an $800$ (on le représentera par le point C) ?
	\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=810,ValeurUnitex=820,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom,AffichageAbs=3]{3/A}
	\end{center}
	\item Sur la frise chronologique précédente, lire la date de la fin de son règne, repérée par le point A.
\end{enumerate}
\newpage
\color{Green}
\section{Demi-droite graduée}
\color{black}
\normalsize{}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Une demi-droite graduée est une demi-droite sur laquelle on a choisi une unité de longueur, que l'on reporte régulièrement à partir de l'origine.
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair O,A,B,C,D,OO,OOO,AA,AAA,BB,BBB,CC,CCC,I,J,K,L;
			A=u*(2,1.5);
			AA=u*(2,1.6);
			AAA=u*(2,1.4);
			B=u*(3,1.5);
			BB=u*(3,1.6);
			BBB=u*(3,1.4);
			C=u*(4,1.5);
			CC=u*(4,1.6);
			CCC=u*(4,1.4);
			D=u*(5,1.5);
			O=u*(1,1.5);
			OO=u*(1,1.4);
			OOO=u*(1,1.6);
			I=u*(1,0.75);
			J=u*(2,0.75);
			K=milieu(I,J);
			L=u*(1,2.75);
			trace segment(AA,AAA);
			trace segment(BB,BBB);
			trace segment(CC,CCC);
			trace segment(OO,OOO) withcolor red;
			label.top(btex \color{red}O etex, OOO);
			label.bot(btex \color{red}0 etex, OO);
			label.bot(btex 1 etex,AAA);
			label.bot(btex 2 etex,BBB);
			label.bot(btex 3 etex,CCC);
			label.top(btex \color{Green}Sens etex, D);
			label.bot(btex \color{red}Origine etex, L);
			label.bot(btex \footnotesize{}\color{blue}Unité de longueur etex, K);
			drawarrow O--D;
			drawarrow I--J withcolor blue;
			drawarrow J--I withcolor blue;
		\end{Geometrie}
	\end{center}\color{black}\vspace{-0.5cm}
	\item L'abscisse d'un point d'une demi-droite graduée est la distance entre l'origine de la demi-droite et ce point.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+2
\end{luacode}
~~\\
\textbf{\underline{Exemple}}\color{black}
\begin{center}
	\Reperage[DemiDroite,ValeurUnitex=1,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom]{1/C,15/B,34/A,0/O}
\end{center}
Le point $C$ a pour abscisse $0,1$. On peut noter $C(0,1)$.
On peut également trouver l'abscisse des points $A$ et $B$ : $A(3,4)$ et $B(1,5)$.

\color{Green}
\section{Comparer}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	Comparer deux nombres, c'est dire s'ils sont égaux ou si l'un est plus petit ou plus grand que l'autre.\\
	On utilise différents symboles pour noter une comparaison :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Le symbole $<$ signifie \guillemetleft\, plus petit que \guillemetright ;
		\item Le symbole $>$ signifie \guillemetleft\, plus grand que \guillemetright ;
		\item Le symbole $=$ signifie \guillemetleft\, égal à \guillemetright.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $7,3 < 128$ signifie que $7,3$ est plus petit que $128$.
	\item $25,98 > 13,501$ signifie que $25,98$ est plus grand que $13,501$.
	\item $4,5 = \dfrac{45}{10}$ signifie que $4,5$ est égal à $\dfrac{45}{10}$.
\end{itemize}
~~\\
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=black!20, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{\color{white}Règle}}, coltitle=black]
Pour comparer deux nombres décimaux :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item on compare d'abord leur partie entière ;
		\item si elles sont identiques, on compare :
			\begin{itemize}
				\item leur chiffre des dixièmes ;
				\item s'ils ont les mêmes, on compare leur chiffre des centièmes et ainsi de suite.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Ranger des nombres dans l'ordre croissant, c'est les classer du plus petit au plus grand.
		\item Ranger des nombres dans l'ordre décroissant, c'est les classer du plus grand au plus petit.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
Voici une liste de nombres : $5$ ; $7,8$ ; $4,3$ ; $13,7$ ; $13,8$ ; $125$ ; $8,51$\\
Ordre croissant : $4,3 < 5 < 7,8 < 8,51 < 13,7 < 13,8 < 125$\\
Ordre décroissant : $125 > 13,8 > 13,7 > 8,51 > 7,8 > 5 > 4,3$\\


\color{Green}
\section{Encadrer, intercaler et arrondir}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} -  \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Encadrer un nombre revient à trouver deux nombres autour de lui, l'un plus petit et l'autre plus grand.
		\item Intercaler un nombre entre deux nombres revient à trouver un nombre compris entre les deux.
		\item Arrondir un nombre c'est trouver le nombre le plus proche de ce nombre en respectant la précision donnée.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+3
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un encadrement au dixième près du nombre $4,37$ est : $4,3 < 4,37 < 4,4$.
	\item Un encadrement au millième près du nombre $\num{7,8988}$ est : $7,898 < \num{7,8988} < 7,899$.
	\item Un nombre intercalé entre $17,52$ et $17,53$ est $17,521$. Il existe une infinité de solution.
	\item L'arrondi du nombre $3,54$ au dixième près est $3,5$. On peut écrire : $3,54 \approx 3,5$.
	\item L'arrondi du nombre $98,789$ au centième près est $98,79$. Donc : $98,789 \approx 98,79$.
	\item L'arrondi du nombre $45,85$ au dixième près est $45,9$. Donc : $45,85 \approx 45,9$.
\end{itemize} 

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
$\dfrac{900}{1000}$ est égal à ...  & $\dfrac{90}{100}$ & $\dfrac{9}{10}$ & $\dfrac{9}{100}$ &2,%
Le nombre $\dfrac{504}{10}$ peut s'écrire ... & \num{504.10} & $50 + \dfrac{4}{10}$ & \num{50.4} &1,%
Le nombre \num{12.43} est supérieur à ... & \num{12.5} & $\dfrac{12435}{1000}$ & \num{12.135} &1,%
Une valeur approchée au centième de \num{5.636} est ... & \num{5.6} & \num{5.64} & \num{5.635} &1,%
Un encadrement possible du nombre \num{12.13} est ... & $\num{12.0} < \num{12.13} < \num{12.1}$ & $\num{12.105} < \num{12.13} < \num{12.135}$ & $\num{12.1} < \num{12.13} < \num{12.2}$ &1,%
Un nombre pouvant être intercalé entre \num{13.511} et \num{13.512} est ... & \num{13.5} & \num{13.5111} &  \num{13.6} &1,%
L'abscisse du point T sur la demi-droite graduée ci-dessous est ...  & \num{16.04} & \num{16.004} & \num{16.014} &1%
}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=16.02,ValeurUnitex=16.03,Pasx=10,Unitex=5,AffichageNom]{-6/T}
\end{center}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer un point sur une demi-droite graduée ou de lire l'abscisse d'un point déjà placé. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $7 - 20$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de comparer deux nombres ou de classer une liste de nombres dans l'ordre croissant ou décroissant. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $8$ à $14 - 21 - 23 - 24$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'encadrer un nombre par deux nombres en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 17$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'intercaler un nombre entre deux autres nombres donnés. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 15 - 16$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de donner l'arrondi d'un nombre en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 18 - 19$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quel est le rang du chiffre $5$ dans chacun des nombres suivants : $\num{4 562}$ et $\num{15 789}$ ?\\
	\color{red} $5$ est le chiffre des centaines dans le nombre $\num{4562}$.\\
	$5$ est le chiffre des unités de mille dans le nombre $\num{15789}$.\color{black}
	\item Combien y a-t-il de dizaines dans $506$ ? \color{red} Il y a $50$ dizaines dans le nombre $506$.\color{black}
	\item Combien y a-t-il de centaines dans $\num{135 624}$ ? \color{red} Il y a $\num{1356}$ dans le nombre $\num{135624}$.\color{black}
	\item Paul a ramassé toutes les pièces de $1$ centime qui trainaient dans sa maison. Il en a trouvé $528$. Combien d'euros et de centimes cela fait-il ?\\
	\color{red}$1$ centime correspond à $0,01$ \texteuro\, donc $0,01 \times 528 = 5,28$.\\
	Paul a récupéré $5,28$ \texteuro.\color{black}
	\item Ranger ces nombres du plus petit au plus grand : (ordre \color{red}croissant\color{black})\\
	$56$ \hspace{2cm} $\num{4 523}$ \hspace{2cm} $209$ \hspace{2cm} $19$ \hspace{2cm} $109$\\
	\color{red} $19 < 56 < 109 < 209 < 4523$\color{black}
	\item Sur la frise chronologique ci-dessous, où doit-on placer le couronnement de Charlemagne en l'an $800$ (on le représentera par le point C) ?
	\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=810,ValeurUnitex=820,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom,AffichageAbs=1]{3/A, -10/C}
	\end{center}
	\item Sur la frise chronologique précédente, lire la date de la fin de son règne, repérée par le point A.
\end{enumerate}
~~\\
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution,Couleur=cyan!20]{%
$\dfrac{900}{1000}$ est égal à ...  & \cellcolor{cyan!20} $\dfrac{90}{100}$ & $\dfrac{9}{10}$ & $\dfrac{9}{100}$ &2,%1
Le nombre $\dfrac{504}{10}$ peut s'écrire ... & \num{504.10} & $50 + \dfrac{4}{10}$ & \cellcolor{cyan!20}\num{50.4} &2,%3
Le nombre \num{12.43} est supérieur à ... & \num{12.5} & $\dfrac{12435}{1000}$ & \num{12.135} &3,%
Une valeur approchée au centième de \num{5.636} est ... & \num{5.6} & \num{5.64} & \num{5.635} &2,%
Un encadrement possible du nombre \num{12.13} est ... & $\num{12.0} < \num{12.13} < \num{12.1}$ & $\num{12.105} < \num{12.13} < \num{12.135}$ & \cellcolor{cyan!20} $\num{12.1} < \num{12.13} < \num{12.2}$ &2,%3
Un nombre pouvant être intercalé entre \num{13.511} et \num{13.512} est ... & \num{13.5} & \num{13.5111} &  \num{13.6} &2,%
L'abscisse du point T sur la demi-droite graduée ci-dessous est ...  & \num{16.04} & \num{16.004} & \num{16.014} &3%
}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=16.02,ValeurUnitex=16.03,Pasx=10,Unitex=5,AffichageNom]{-6/T}
\end{center}


\normalsize{}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{page}{1}
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{4}

\chapter{Les nombres décimaux 2}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item \pointilles[7cm]
	\item \pointilles[7cm] et \pointilles[5cm]
	\item \pointilles[10cm]
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Savoir \pointilles[10cm]
	\item Être capable de \pointilles[7cm] ou \pointilles[3cm] une liste de nombres décimaux.
	\item Être capable de placer sur une \pointilles[7cm].
	\item Être capable d'\pointilles[3cm] un nombre décimal par deux autres nombres.
	\item Être capable d'\pointilles[3cm] un nombre décimal entre deux autres nombres.
\end{itemize}}~~
\\
\textbf{\underline{Rappels}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quel est le rang du chiffre $5$ dans chacun des nombres suivants : $\num{4 562}$ et $\num{15 789}$ ?\\
	.\dotfill\\
	.\dotfill
	\item Combien y a-t-il de dizaines dans $506$ ? \dotfill
	\item Combien y a-t-il de centaines dans $\num{135 624}$ ? \dotfill
	\item Paul a ramassé toutes les pièces de $1$ centime qui trainaient dans sa maison. Il en a trouvé $528$. Combien d'euros et de centimes cela fait-il ?\\
	.\dotfill\\
	.\dotfill
	\item Ranger ces nombres du plus petit au plus grand : (ordre \ldots\ldots\ldots)\\
	$56$ \hspace{2cm} $\num{4 523}$ \hspace{2cm} $209$ \hspace{2cm} $19$ \hspace{2cm} $109$\\
	.\dotfill
	\item Sur la frise chronologique ci-dessous, où doit-on placer le couronnement de Charlemagne en l'an $800$ (on le représentera par le point C) ?
	\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=810,ValeurUnitex=820,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom,AffichageAbs=3]{3/A}
	\end{center}
	\item Sur la frise chronologique précédente, lire la date de la fin de son règne, repérée par le point A.
\end{enumerate}
\newpage

\color{Green}
\section{\pointilles[7cm]}
\color{black}
\normalsize{}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Une \pointilles[7cm] est \pointilles[5cm] sur laquelle on a choisi une \pointilles[7cm], que l'on \pointilles[7cm] à partir de \pointilles[3cm].
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
			pair O,A,B,C,D,OO,OOO,AA,AAA,BB,BBB,CC,CCC,I,J,K,L;
			A=u*(2,1.5);
			AA=u*(2,1.6);
			AAA=u*(2,1.4);
			B=u*(3,1.5);
			BB=u*(3,1.6);
			BBB=u*(3,1.4);
			C=u*(4,1.5);
			CC=u*(4,1.6);
			CCC=u*(4,1.4);
			D=u*(5,1.5);
			O=u*(1,1.5);
			OO=u*(1,1.4);
			OOO=u*(1,1.6);
			I=u*(1,0.75);
			J=u*(2,0.75);
			K=milieu(I,J);
			L=u*(1,2.75);
			trace segment(AA,AAA);
			trace segment(BB,BBB);
			trace segment(CC,CCC);
			trace segment(OO,OOO) withcolor red;
			label.top(btex \color{red}O etex, OOO);
			label.bot(btex \color{red}0 etex, OO);
			label.bot(btex 1 etex,AAA);
			label.bot(btex 2 etex,BBB);
			label.bot(btex 3 etex,CCC);
			label.top(btex \color{Green}Sens etex, D);
			label.bot(btex \color{red}Origine etex, L);
			label.bot(btex \footnotesize{}\color{blue}Unité de longueur etex, K);
			drawarrow O--D;
			drawarrow I--J withcolor blue;
			drawarrow J--I withcolor blue;
		\end{Geometrie}
	\end{center}\color{black}\vspace{-0.5cm}
	\item \pointilles[3cm] d'un point d'une demi-droite graduée est la \pointilles[14cm].
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+2
\end{luacode}
~~\\
\textbf{\underline{Exemple}}
\begin{center}
	\Reperage[DemiDroite,ValeurUnitex=1,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom]{1/C,15/B,34/A,0/O}
\end{center}\color{black}
Le point $C$ a pour \pointilles[5cm]. On peut noter \pointilles[2cm].
On peut également trouver l'abscisse des points $A$ et $B$ : \pointilles[5cm].

\color{Green}
\section{\pointilles[5cm]}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	\pointilles[3cm] deux nombres, c'est dire s'ils sont \pointilles[3cm] ou si l'un est plus \pointilles[3cm]ou plus \pointilles[3cm] que l'autre.\\
	On utilise différents symboles pour noter une comparaison :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Le symbole \pointilles[1cm] signifie \guillemetleft\, \pointilles[5cm] \guillemetright ;
		\item Le symbole \pointilles[1cm] signifie \guillemetleft\, \pointilles[5cm] \guillemetright ;
		\item Le symbole \pointilles[1cm] signifie \guillemetleft\, \pointilles[5cm] \guillemetright.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $7,3 \pointilles[1cm] 128$ signifie que $7,3$ est \pointilles[5cm] $128$.
	\item $25,98 \pointilles[1cm] 13,501$ signifie que $25,98$ est \pointilles[5cm] $13,501$.
	\item $\displaystyle 4,5 \pointilles[1cm] \frac{45}{10}$ signifie que $4,5$ est \pointilles[5cm] $\displaystyle \frac{45}{10}$.
\end{itemize}
~~\\
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=black!20, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{\color{white}Règle}}, coltitle=black]
Pour comparer deux nombres décimaux :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item on compare d'abord leur \pointilles[5cm] ;
		\item si elles sont \pointilles[3cm], on compare :
			\begin{itemize}
				\item leur \pointilles[7cm] ;
				\item s'ils ont les \pointilles[3cm], on compare leur \pointilles[7cm] et ainsi de suite.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Ranger des nombres dans l'ordre \pointilles[3cm], c'est les classer du \pointilles[7cm].
		\item Ranger des nombres dans l'ordre \pointilles[3cm], c'est les classer du \pointilles[7cm].
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
Voici une liste de nombres : $5$ ; $7,8$ ; $4,3$ ; $13,7$ ; $13,8$ ; $125$ ; $8,51$\\
Ordre croissant :  \pointilles[7cm] \\
Ordre décroissant : \pointilles[7cm] \\


\color{Green}
\section{\pointilles[10cm]}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} -  \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item \pointilles[3cm] un nombre revient à trouver \pointilles[7cm], l'un plus \pointilles[3cm] et l'autre plus \pointilles[3cm].
		\item \pointilles[3cm] un nombre entre deux nombres revient à trouver \pointilles[10cm].
		\item \pointilles[3cm] un nombre c'est trouver le nombre le plus \pointilles[3cm] de ce nombre en respectant la \pointilles[5cm].
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+3
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un encadrement au dixième près du nombre $4,37$ est : \pointilles[5cm].
	\item Un encadrement au millième près du nombre $\num{7,8988}$ est : \pointilles[5cm].
	\item Un nombre intercalé entre $17,52$ et $17,53$ est \pointilles[2cm]. Il existe une \pointilles[3cm] de solution.
	\item L'arrondi du nombre $3,54$ au dixième près est \pointilles[1cm]. On peut écrire :\pointilles[3cm].
	\item L'arrondi du nombre $98,789$ au centième près est \pointilles[2cm]. Donc :\pointilles[3cm]
	\item L'arrondi du nombre $45,75$ au dixième près est \pointilles[2cm]. Donc :\pointilles[3cm]
\end{itemize} 

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
$\dfrac{900}{1000}$ est égal à ...  & $\dfrac{90}{100}$ & $\dfrac{9}{10}$ & $\dfrac{9}{100}$ &2,%
Le nombre $\dfrac{504}{10}$ peut s'écrire ... & \num{504.10} & $50 + \dfrac{4}{10}$ & \num{50.4} &1,%
Le nombre \num{12.43} est supérieur à ... & \num{12.5} & $\dfrac{12435}{1000}$ & \num{12.135} &1,%
Une valeur approchée au centième de \num{5.636} est ... & \num{5.6} & \num{5.64} & \num{5.635} &1,%
Un encadrement possible du nombre \num{12.13} est ... & $\num{12.0} < \num{12.13} < \num{12.1}$ & $\num{12.105} < \num{12.13} < \num{12.135}$ & $\num{12.1} < \num{12.13} < \num{12.2}$ &1,%
Un nombre pouvant être intercalé entre \num{13.511} et \num{13.512} est ... & \num{13.5} & \num{13.5111} &  \num{13.6} &1,%
L'abscisse du point T sur la demi-droite graduée ci-dessous est ...  & \num{16.04} & \num{16.004} & \num{16.014} &1%
}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=16.02,ValeurUnitex=16.03,Pasx=10,Unitex=5,AffichageNom]{-6/T}
\end{center}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer un point sur une demi-droite graduée ou de lire l'abscisse d'un point déjà placé. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $7 - 20$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de comparer deux nombres ou de classer une liste de nombres dans l'ordre croissant ou décroissant. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $8$ à $14 - 21 - 23 - 24$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'encadrer un nombre par deux nombres en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 17$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'intercaler un nombre entre deux autres nombres donnés. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 15 - 16$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de donner l'arrondi d'un nombre en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 18 - 19$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quel est le rang du chiffre $5$ dans chacun des nombres suivants : $\num{4 562}$ et $\num{15 789}$ ?\\
	.\dotfill\\
	.\dotfill
	\item Combien y a-t-il de dizaines dans $506$ ? \dotfill
	\item Combien y a-t-il de centaines dans $\num{135 624}$ ? \dotfill
	\item Paul a ramassé toutes les pièces de $1$ centime qui trainaient dans sa maison. Il en a trouvé $528$. Combien d'euros et de centimes cela fait-il ?\\
	.\dotfill\\
	.\dotfill
	\item Ranger ces nombres du plus petit au plus grand : (ordre \ldots\ldots\ldots)\\
	$56$ \hspace{2cm} $\num{4 523}$ \hspace{2cm} $209$ \hspace{2cm} $19$ \hspace{2cm} $109$\\
	.\dotfill
	\item Sur la frise chronologique ci-dessous, où doit-on placer le couronnement de Charlemagne en l'an $800$ (on le représentera par le point C) ?
	\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=810,ValeurUnitex=820,Pasx=10,Unitex=4,AffichageNom,AffichageAbs=3]{3/A}
	\end{center}
	\item Sur la frise chronologique précédente, lire la date de la fin de son règne, repérée par le point A.
\end{enumerate}
~~\\
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
$\dfrac{900}{1000}$ est égal à ...  & $\dfrac{90}{100}$ & $\dfrac{9}{10}$ & $\dfrac{9}{100}$ &2,%
Le nombre $\dfrac{504}{10}$ peut s'écrire ... & \num{504.10} & $50 + \dfrac{4}{10}$ & \num{50.4} &1,%
Le nombre \num{12.43} est supérieur à ... & \num{12.5} & $\dfrac{12435}{1000}$ & \num{12.135} &1,%
Une valeur approchée au centième de \num{5.636} est ... & \num{5.6} & \num{5.64} & \num{5.635} &1,%
Un encadrement possible du nombre \num{12.13} est ... & $\num{12.0} < \num{12.13} < \num{12.1}$ & $\num{12.105} < \num{12.13} < \num{12.135}$ & $\num{12.1} < \num{12.13} < \num{12.2}$ &1,%
Un nombre pouvant être intercalé entre \num{13.511} et \num{13.512} est ... & \num{13.5} & \num{13.5111} &  \num{13.6} &1,%
L'abscisse du point T sur la demi-droite graduée ci-dessous est ...  & \num{16.04} & \num{16.004} & \num{16.014} &1%
}
\begin{center}
	\Reperage[ValeurOrigine=16.02,ValeurUnitex=16.03,Pasx=10,Unitex=5,AffichageNom]{-6/T}
\end{center}

\newpage
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer un point sur une demi-droite graduée ou de lire l'abscisse d'un point déjà placé. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $7 - 20$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de comparer deux nombres ou de classer une liste de nombres dans l'ordre croissant ou décroissant. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $8$ à $14 - 21 - 23 - 24$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'encadrer un nombre par deux nombres en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 17$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'intercaler un nombre entre deux autres nombres donnés. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 15 - 16$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de donner l'arrondi d'un nombre en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 18 - 19$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\\\

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer un point sur une demi-droite graduée ou de lire l'abscisse d'un point déjà placé. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $7 - 20$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de comparer deux nombres ou de classer une liste de nombres dans l'ordre croissant ou décroissant. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $8$ à $14 - 21 - 23 - 24$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'encadrer un nombre par deux nombres en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 17$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'intercaler un nombre entre deux autres nombres donnés. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 15 - 16$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de donner l'arrondi d'un nombre en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 18 - 19$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\\\

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer un point sur une demi-droite graduée ou de lire l'abscisse d'un point déjà placé. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $7 - 20$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de comparer deux nombres ou de classer une liste de nombres dans l'ordre croissant ou décroissant. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $8$ à $14 - 21 - 23 - 24$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'encadrer un nombre par deux nombres en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 17$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable d'intercaler un nombre entre deux autres nombres donnés. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 15 - 16$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de donner l'arrondi d'un nombre en faisant attention à la précision demandée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1 - 2 - 18 - 19$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=?, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!10, colback=blue!0, boxrule=1pt, arc=1pt, title=Quelques anecdotes, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres
	\item Barbin, E. (2019), \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}, Ellipses
	\item Dahan-Dalmedico, A. et Peiffer, J. (1986), \textit{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}, Points
	\item Freiberger, M. et Thomas, R. (2018), \textit{Dans le secret des nombres}, Ekho
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : 
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}

%\setcounter{page}{4}
%\end{comment}
\end{document}
